\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../config/header[fr].sty}
\makeatother


\begin{document}

\newpage

\section{Historique}

Nous ne donnons ici qu'un très bref historique récent
\footnote{
	On ne va pas au-delà de un an depuis la dernière version.
}
de \verb+tnsgeo+ à destination de l'utilisateur principalement.
Tous les changements sont disponibles uniquement en anglais dans le dossier \verb+change-log+ : voir le code source de \verb+tnsgeo+ sur \verb+github+.

\begin{description}
% Changes shown - START

    \medskip
    \item[2020-09-02] Nouvelle version mineure \verb+0.4.0-beta+.
    
    \begin{itemize}[itemsep=.5em]
        \item \topic*{Vecteur}
              retour de la macro \macro{norm*}.
    
    	% -------------- %
    
    \end{itemize}
    
    \separation
    

% ------------------------ %

    \medskip
    \item[2020-08-25] Nouvelle version mineure \verb+0.3.0-beta+.
    
    \begin{itemize}[itemsep=.5em]
        \item \topic*{Vecteur}
              ajout de la macro \macro{pvect} pour ne pas avoir à taper \macro{pt}.
    
    	% -------------- %
    
        \item \topic*{Produit vectoriel et déterminant de deux vecteurs} nouveau changement de l'API.
        \begin{itemize}[itemsep=.5em]
            \item \macro{calccrossprod}, \macro{vcalccrossprod}, \macro{calcdetplane} et \macro{vcalcdetplane} permettent de tracer une croix fléchée ou non à la place de la boucle fléchée.
    
            \item \macro{coordcrossprod} a été supprimé. Il faut à la place utiliser l'une des options \verb#exp#, \verb#texp# et \verb#cexp# de \macro{vcalccrossprod} et \macro{calccrossprod}.
    
            \item Plus aucune version étoilée simple ou double pour \macro{calccrossprod}, \macro{vcalccrossprod}, \macro{calcdetplane} et \macro{vcalcdetplane}.
        \end{itemize}
    
    	% -------------- %
    
    \end{itemize}
    
    \separation
    

% ------------------------ %

    \medskip
    \item[2020-07-30] Nouvelle version mineure \verb+0.2.0-beta+.
    
    \begin{itemize}[itemsep=.5em]
        \item \topic*{Critère de colinéarité}
              ajout de la macro \macro{colicriteria}.
    
    	% -------------- %
    
        \item \topic*{Produit vectoriel} changement de l'API.
        \begin{itemize}[itemsep=.5em]
            \item \macro{vcalccrossprod*} devient \macro{vcalccrossprod**}.
    
            \item \macro{vcalccrossprod*} dessine des produits en croix à la place des boucles.
        \end{itemize}
    
    	% -------------- %
    
    \end{itemize}
    
    \separation

% ------------------------ %

    \medskip
    \item[2020-07-17] Nouvelle version mineure \verb+0.1.0-beta+.
    
    \begin{itemize}[itemsep=.5em]
        \item \topic*{Produit scalaire}
              trois nouvelles options pour \macro{dotprod} et \macro{vdotprod}.
        \begin{itemize}[itemsep=.5em]
            \item \verb+p+ et \verb+sp+ donnent une écriture parenthésée.
    
            \item \verb+b+ utilise une puce au lieu d'un point centré verticalement.
        \end{itemize}
    
    	% -------------- %
    
        \item \topic*{Produit vectoriel}
              un nouvel argument optionnel pour \macro{crossprod} et \macro{vcrossprod} afin d'obtenir aussi une mise en forme avec le symbole $\times$ .
    \end{itemize}
    
    \separation

% ------------------------ %

    \medskip
    \item[2020-07-10] Première version \verb+0.0.0-beta+.
% ------------------------ %

% Changes shown - END 
\end{description}

\end{document}
